\section{Altklausur 2009}
\begin{enumerate}
	\item { \textcolor{red}{Definieren Sie die Begriffe „Disposition“ und „Persönlichkeit“
				und grenzen Sie die Begriffe voneinander ab.}

			\textbf{Disposition:} Mittelfristig stabile Merkmale einer Person. Dispositionen lassen
			Personen in bestimmten Situationen bestimmtes Verhalten zeigen. Diese
			Verhaltensregelmäßigkeiten sind nicht direkt beobachtbar, sondern aus nur aus Beobachtungen
			erschließbar.

			\textbf{Persönlichkeit:} Überdauernde, nichtpathologische,
			verhaltensrelevante individuelle Besonderheiten von Menschen innerhalb einer bestimmten
			Population.
			\begin{itemize}
				\item Überdauernd meint stabil über Zeit und konsistent über verschiedene
					Situationen hinweg.
				\item Überdauernde Persönlichkeitsmerkmale sollen operationalisierbar
					und empirisch prüfbar sein.
			\end{itemize}

			Dispositionen sind situationsspezifische Merkmale und nur ein Teil der Persönlichkeit.
			Diese besteht desweiteren aus den \emph{Prozessen}: Selbstregulation und
			Selbstbeschreibung, sowie den \emph{Strukturen}: Lebensgeschichte und Dispositionen.
		}
	\item { \textcolor{red}{Definieren Sie die Konzepte Handlungsdispositionen,
				selbstbezogenen Dispositionen und
				Bewertungsdispositionen, grenzen Sie die Begriffe voneinander ab und erläutern Sie die
			besondere Rolle der Handlungsdispositionen in der Persönlichkeitspsychologie.}

			Siehe Altklausur 2010 Frage~\ref{it:2010_disp}.
		}
	\item { \textcolor{red}{Was sind Persönlichkeitstypen, Persönlichkeitsfaktoren und\\
				Persönlichkeitsstörungen und diskutieren Sie, inwieweit sich diese Konzepte jeweils
				zur Klassifizierung von Menschen eignen.}\\
				Definition siehe Altklausur 2008 Frage~\ref{item:2008_pers_fak}.

				\textcolor{ForestGreen}{Persönlichkeitsfaktor}: Es handelt sich nur
				um eine Beschreibung der Ähnlichkeitsstruktur von Eigenschaften. Nur weil
				sich \emph{alltagspsychologisch} Ähnlichkeiten auftun, muss es aus
				\emph{wissenschaftlicher} Sicht nicht um welche handeln. Zur Verdeutlichung
				kann man die Ähnlichkeiten zwischen Wal und Thunfisch heranziehen. Beide haben
				Ähnlichkeiten, obwohl einer ein Säugetier ist.

				\textcolor{ForestGreen}{Persönlichkeitstypen}: Sind bestenfalls ein Mittel zur
				zum besseren Verständnis. Sie abstrahieren von der Tatsache weg, dass
				Persönlichkeitseigenschaften immer graduell variieren.

				\textcolor{ForestGreen}{Persönlichkeitsstörung}:
				Wenn Menschen mit einer spezifischen Persönlichkeitsstruktur,
				beschreibbar z.B. durch die Big-Five-Facetten, eine Überforderung
				durch akute oder chronische Belastungen erlebe, die es verhindert zentrale
				Lebensaufgaben zu erfüllen.

		}
	\item {\textcolor{red}{Erläutern Sie, warum das globale Selbstwertgefühl weniger stabil ist
				als bereichsspezifische Selbstwertaspekte.}
				Das globale Selbstwertgefühl ist eher was abstraktes und daher mehr situations- und
				stimmungsabhängig im Gegensatz zu dem konkreten bereichsspezifischen Urteil.
				Letzteres kann leichter mit der Realität abgeglichen werden.
		}
	\item {\textcolor{red}{ Inwiefern lassen sich in der Persönlichkeitspsychologie Kulturen als
				'individualistisch' oder 'kollektivistisch' einteilen. Diskutieren Sie die Bedeutung
				und Probleme dieses Konzepts in Bezug auf das Selbstkonzept.}
				\label{it:2009_ind_kol}
				
				Es gibt verschiedene Indikatoren, die darauf hinweisen ob eine Kultur
				als individualistisch oder kollektivistisch eingeordnet werden kann. Soziologische
				Kriterien wie beispielsweise der Anteil allein lebender Menschen, selbstständig
				Beschäftigten, religiöser Menschen und Scheidungsrate weisen darauf hin.
				Auch Gleichberechtigung gegenüber Frauen und Minoritäten sowie der Erziehungsstil
				spielen eine wichtige Rolle.

				Diesen Kulturen haben dementsprechend auch ein unterschiedliches Selbstkonzept.
				Beim individualistischen ist es eher unabhängig. Ziele befassen sich mit einem
				Selbst. Es geht um Selbstverwirklichung und Selbstreflexion. Selbstbewertung findet
				durch den sozialen Vergleich statt. Das kollektivistische
				fordert eher Konformismus in der Gesellschaft ein, wie die Unterordnung in ein
				System. Auch die Selbstdefinition wird durch die Beziehung mit anderen Menschen
				definiert.

				In beiden Konzepten gibt es Risiken. Egoismus auf der einen Seite und auf der
				anderen Abkehr von der eigenen Mündigkeit.
		}
	\item { \textcolor{red}{Welche Einflüsse können die Konzepte Genpool, Kultur und Ökologie auf die
				Persönlichkeitsentwicklung haben? Erläutern Sie Wechselwirkungen zwischen diesen
			Konzepten anhand von Beispielen!}
			\label{it:2009_wechselwirkung}

			Kulturelle Einflüsse auf die Persönlichkeitsentwicklung wurden zwischen verschiedenen
			(Sub-)Kulturen untersucht. Es haben sich 4 relevante Faktoren herausgebildet, die
			Kulturen merklich unterscheiden:
			\begin{itemize}
				\item Individualismus
				\item Machtdistanz
				\item Unsicherheitsmeidung
				\item Maskulinität
			\end{itemize}

			ökologische Einflüsse wirken sich insbesondere auf die Fähigkeit der Intelligenz
			in gewissen Teilgebieten aus, die Menschen in dieser Umgebung zum Überleben brauchen.

			Genetische Einflüsse prägen sich insbesondere auf die ähnliche Linguistik aus,
			sowie der mitochondrialen DNS und der genetischen Ähnlichkeit in den Allelmustern.

			\emph{Wechselwirkungen} zwischen Ökologie und Kultur ist zum Beispiel die Eiszeit.
			Eine weitere Wechselwirkung findet man bei der Hautfarbe. Diese entsteht
			aufgrund der Ökologie und des Genpools. Eine kulturelle Wechselwirkung mit dem Genpool
			ist beispielsweise die Laktosetoleranz.
		}
\end{enumerate}
